---
marp: true
theme: gaia
class: invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_Storage Management_"
footer: "@aRoming"
math: katex

---
<!--1st leading page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->

# Storage Management

---
<!-- @import " [TOC] " {cmd="toc" depthFrom=2 depthTo=2 orderedList=true} -->

<!-- code_chunk_output -->

1. [磁盘与磁盘调度](#磁盘与磁盘调度)
2. [外存存储空间管理](#外存存储空间管理)
3. [外存速度](#外存速度)
4. [外存可靠性](#外存可靠性)

<!-- /code_chunk_output -->

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 磁盘与磁盘调度

---

### 磁盘硬件结构

1. 盘面（磁头）：一或多个盘片，每个盘片一个或两个盘面，每个盘面一个读写磁头
1. 磁道（柱面）：每个盘面上分成若干条磁道
1. 扇区：每条磁道上分成若干个大小相同的扇区

![height:300](./.assets/image/disk_01.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/disk_01.jpg)

---

1. 每条磁道上存储相同数量的数据
1. 磁盘密度：每英寸中能存储的位数，内层磁道密度较外层磁道密度高

![height:400](./.assets/image/disk_02.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/disk_02.jpg)

---

### 磁盘格式化

1. 为了在磁盘上存储数据，须依次进行低级格式化、分区、高级格式化
2. 低级格式化`low-level format`：将磁盘分成若干个磁道，每个磁道分成若干个扇区，扇区间存在短的间隙，例如，每条磁道含有30个扇区，每个扇区容量为600个字节，其中512个字节存放数据，其余的用于存放控制信息
3. 分区`partition`：将磁盘分成若干个逻辑磁盘，每个逻辑磁盘称为一个分区
4. 高级格式化`high-level format`：在磁盘上建立文件系统，包括，设置引导块、空闲存储管理机制、根目录和空文件系统等
   <!-- 3. 每个扇区包括2个字段
    1. 标识符字段：其中一个字节的SYNCH具有特定的位图像，作为该字段的定界符，利用磁道号、磁头号及扇区号三者来标识一个扇区；CRC字段用于段校验
    2. 数据字段：存放512个字节的数据 -->

---

### 磁盘的类型

1. 硬盘、软盘
2. 多片盘、单片盘
3. 移动头磁盘、固定头磁盘
    1. 固定头磁盘：每个磁道上都有一个读写磁头
        1. 并行方式读/写，有效提高磁盘的I/O速度
        2. 主要用于高性能磁盘
    2. 移动头磁盘：每个盘面仅配有一个磁头，移动寻道
        1. 串行方式读/写，I/O速度较慢
        2. 广泛应用于中小型磁盘

---

### 磁盘的访问时间

1. 寻道时间：磁头移动到指定磁道上的时间
2. 旋转等待时间：以恒定速率旋转，磁头移动到指定扇区上的时间
3. 传输时间：读/写数据的时间
4. 访问时间 = 寻道时间 + 旋转等待时间 + 传输时间

❗ 寻道时间和旋转等待时间基本上与所读写数据的多少无关，并且通常占据了访问时间中的大头 ❗

---

1. 4KB块， 5400 RPM磁盘， 5ms平均寻道时间， 1Gb/sec传输率，0 .1ms 控制开销
2. Ta = 5ms + (1/2) * 1/(5400/60)sec + 4KB / 1Gb/sec + 0.1ms = 5.1ms + 5.56ms+0.04ms = 10.7ms

---

### 磁盘调度

---

1. 磁盘属于共享设备，当多个进程要求访问磁盘时，应采用一种调度算法，以使平均访问时间尽可能地小
2. 由于在访问磁盘的时间中，主要是寻道时间，因此，磁盘调度的目标，是使磁盘的平均寻道时间最小

---

#### 先来先服务FCFS

1. 最简单的磁盘调度算法
1. 根据进程请求访问磁盘的先后次序进行调度
1. 优点：公平、简单，每个进程的请求都能依次得到处理，不会出现某一进程的请求长期得不到满足的情况
1. 缺点：由于未对寻道进行优化，致使平均寻道时间可能较长
1. FCFS仅适用于请求磁盘I/O的进程数目较少的场合

---

![height:600](./.assets/image/disk_fcfs_01.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/disk_fcfs_02.jpg)

---

#### 最短寻道时间优先SSTF

1. 选择这样的进程，其要求访问的磁道，与当前磁头所在的磁道距离最近，以使每次的寻道时间最短，但不保证平均寻道时间最短
2. SSTF的平均每次磁头移动的距离，明显低于FCFS的距离，因而SSTF比FCFS寻道性能更好

---

![height:600](./.assets/image/sstf_01.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/sstf_02.jpg)

---

#### 扫描算法SCAN

1. SSTF寻道性能好，但可能导致某个进程发生"饥饿"现象。改进SSTF后，可防止进程出现"饥饿"现象
2. SCAN算法，也称为"电梯调度算法"
3. 不仅考虑到欲访问的磁道与当前磁道的距离，更优先考虑的是磁头当前的移动方向
4. 磁臂从磁盘的一端向另一段移动，沿途响应服务请求。当到达另一端时，磁头改变移动方向，继续处理。磁头在磁盘上来回扫描。

---

![height:600](./.assets/image/scan_01.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/scan_02.jpg)

---

#### 循环扫描算法CSCAN

1. CSCAN算法提供比SCAN算法更为均匀的等待时间
2. 磁头从磁盘一段移到另一端，随着移动不断的处理请求
3. 当磁头移到另一端时，马上返回到磁盘开始，返回时并不处理请求
4. 将柱面当作一个环链，即，最后柱面和第一柱面形成逻辑相连

---

![height:600](./.assets/image/cscan_01.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/cscan_02.jpg)

---

#### CLOOK

1. C-SCAN的一种形式
2. 磁头只移动到一个方向上最远的请求为止，然后马上回头，而不是继续到磁盘的尽头

---

![height:600](./.assets/image/CLOOK.jpg)

---

#### NStepSCAN算法

<!-- 1. "磁臂粘着"现象：进程反复请求对某一磁道的I/O操作 -->
1. 将磁盘请求队列分为若干个长度为N的子队列
2. 按FCFS算法依次处理各个子队列
3. 每个子队列内部使用SCAN算法

---

#### FSCAN算法

1. NStepSCAN算法的简化
2. 请求队列分为两个子队列
    1. 当前所有请求队列，按SCAN算法调度
    2. 扫描期间，新出现的请求队列，推迟到下一次扫描时处理

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 外存存储空间管理

<!--TODO: move this to file management-->

---

1. 基本分配单元是`block`/`cluster`
2. 常用的管理方法
    1. 空闲区表法
    2. 空闲链表法
    3. 位示图法
    4. 成组链接法

---

### 空闲区表法

1. 为外存上所有空闲区建立一张空闲表，属于连续分配方式
2. 分配与回收
    1. 分配类似于内存的分区动态分配，如首次适应算法和最佳适应算法等
    2. 回收时，也类似于内存回收方法

![width:800](./.assets/image/image-20240426174943492.png)

---

### 空闲链表法

1. 空闲盘块链：以盘块为单位链接起来
    1. 优点：分配和回收简单
    2. 缺点：效率较低
2. 空闲盘区链：以盘区为单位链接起来，每个盘区可包含若干个盘块
    1. 优点：效率较高
    2. 缺点：分配和回收较复杂

---

![height:600](./.assets/image/image-20240426175304882.png)

---

### 位示图法

1. 二进制的一位来表示磁盘中一个盘块的使用情况
    1. 当值为0时，表示对应的盘块空闲
    2. 当值为1时，表示已分配
2. 磁盘上的所有盘块都有一个二进制位与之对应，这样，由所有盘块所对应的位构成一个集合，称为位示图

![width:800](./.assets/image/image-20240426175416078.jpeg)

---

#### 位示图法的盘块分配

1. 顺序扫描位示图，从中找出一个或一组其值为0的二进制位
2. 将所找到的一个或一组二进制位，转换成与之相应的盘块号。假定找到的其值为0的二进制位，位于位示图的第i行、第j列，则其相应的盘块号为：b=n(i-1)+j
3. 修改位示图，令map[i,j]=1

---

#### 位示图法的盘块回收

1. 将回收盘块的盘块号b转换成位示图中的行号和列号：
    1. i=(b-1)div n+1
    2. j=(b-1)mod n+1
2. 修改位示图，令map[i,j]=0

---

### 成组链接法

1. 文件区中的所有空闲盘块，被分成若干个组
2. 将每一组含有的盘块总数N和该组所有的盘块号，记入其前一组的第一个盘块的S.free(0)~S.free(99)中。
3. 将第一组的盘块总数和所有的盘块号，记入空闲盘块号栈中，作为当前可供分配的空闲盘块号
4. 最末一组只有99个盘块

---

![width:1120](./.assets/image/image-20240426175803276.png)

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 外存速度

---

### 高速缓存

1. 在内存中为磁盘盘块设置一个缓冲区，在该缓冲区中保存了某些盘块的副本
2. 访问磁盘时，先查看内容是否已在磁盘高速缓存中，如果在，直接从缓存中获取；如果不在，需启动磁盘将需要的盘块读入内存，并送到缓存中
3. 置换算法：LRU、Clock以及最少使用页面置换算法
2. 周期性写回磁盘：LRU算法，经常被访问的盘块数据可能会一直保留在缓存中，长期不会被写回磁盘

<!-- ---

1. 数据交付方式
    1. 数据交付：直接将磁盘高速缓存中的数据送到内存
    2. 指针交付：只将指向磁盘高速缓存中某区域的指针交付给请求者进程 -->

---

### 其他方法

2. 提前读：在读当前块的同时要求将下一个盘块（提前读的盘块）中的数据也读入缓冲区
3. 延迟写：缓冲区中的数据延迟写回磁盘
4. 优化物理块的分布：为文件分配盘块时，优化盘块的分布，如将同属于一个文件的盘块安排在同一条磁道上或相邻的磁道上，减少磁头的移动距离
5. 虚拟盘：利用内存空间仿真磁盘（虚拟盘，RAM盘）

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 外存可靠性

---

1. 容错技术：通过在系统中设置冗余部件来提高系统可靠性的一种技术
2. 三个级别的磁盘容错技术
    1. 第一级，低级磁盘容错技术`SFT-1`
    2. 第二级，中级磁盘容错技术`SFT-2`
    3. 第三级，基于集群系统的容错技术`SFT-3`（系统容错技术SFT）

---

### SFT-1

1. SFT-1是最基本的磁盘容错技术，主要用于防止因磁盘表面缺陷所造成的数据丢失
2. 双份目录和双份文件分配表：主和备
3. 热修复重定向：将磁盘容量的很小一部分（如2%～3%）作为热修复重定向区，用于存放发现磁盘有缺陷时的待写数据
4. 写后读校验
    1. 在每次向磁盘中写入一个数据块后立即将它读出来，并送至另一缓冲区中
    2. 将该缓冲区的内容与内存缓冲区中写后仍保留的数据进行比较，若两者一致，则认为此次写入成功；否则重写

---

### SFT-2

1. SFT-2主要用于防止系统因磁盘驱动器和磁盘控制器故障而无法正常工作
2. `RAID`: `redundant array of inexpensive disks` or `redundant array of independent disks`

---

### SFT-3

1. 双机热备份：一台作为主服务器，另一台作为备份服务器
2. 双机互为备份：均为在线服务器，各自完成自己的任务，两者互为备份
3. 公共磁盘：将多台计算机连接到一台公用磁盘上，该磁盘被划分为若干个卷，每台计算机使用一个卷

---
<!--end of slide page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->
✨✨✨ **Thank You** ✨✨✨

🆗 **End of This Slide** 🆗
